西班牙的「加獨」大審：叛亂不成罪，加泰隆尼亞為何憤怒不息？

西班牙的「加獨」大審：叛亂不成罪，加泰隆尼亞為何憤怒不息？

西班牙的「加獨」大審：叛亂不成罪，加泰隆尼亞為何憤怒不息？

「司法判決？這是政治報復！」西班牙最高法院14日上午，針對「2018年10月1日加泰隆尼獨立公投案」（1-O事件）作出刑事判決，儘管法院認為檢方求處的「叛亂罪」並不成立，但以加泰獨派大老、前自治區政府副主席容克拉斯（Oriol Junqueras）為首的9名被告，仍被定罪「煽動罪」或「非法挪用公款罪」，分別遭處9~13年重刑。判決傳出，數萬名憤怒的加泰隆尼亞民眾隨即於首府巴塞隆納發動大規模示威，並強力癱瘓了國際機場、AVE高鐵、以及各大聯外高速公路等陸空幹道，同時不排除升高抗爭等級，意圖將「加獨之火」一路延續到11月10日的西班牙國會重新選舉。

10月14日的「加獨大審」判決，控訴的對象是「主謀發起」2018年10月1日獨立公投的加泰獨派大老。西班牙檢方指控，時任加泰自治政府明明知道2018年公民投票，明顯違憲、且不符西班牙公投法的法律程序，卻仍不顧憲法法庭的判決與警告，堅持違法發起投票，進而煽動「西班牙民主化以來最嚴重的憲政與主權危機」。

根據西班牙中央政府的說法，俗程「1-O公投」的公民投票，自始至終「都不具備任何效力」：一方面，是因為西班牙的公投程序必須經由中央政府核可，地方自治政府並不具備啟動公投的合法權力；二方面，是西班牙憲法明文強調「領土主權的完整性」，因此加獨公投，於政治實務或法律制度上，皆不具備實際可行性。

西班牙最高法院認為，加泰隆尼亞自治政府是從2012年開始啟動「獨派進程」（Procés），時任自治政府主席馬斯（Artur Mas）啟動了「獨立諮詢」計畫，並不顧中央政府的反對，動用自治區預算逕自於2014年11月9日發動了「諮詢性獨立公投」，此一結果（8成支持獨立，但投票率只有4成）遭到馬德里中央政府的譴責與清算，但加泰獨派的團結共感，卻反被西班牙中央的態度給刺激、進而更發堅決與激烈。

「被控的被告們，明明知道公投建國是不可能的幻想，卻不斷用錯誤的資訊、不切實際的法理邏輯，向一般民眾堆疊出『獨立幻想』——他們的行為與目的，就是為了塑造一頭積非為是的『奇美拉』（希臘神話中，一種幻想出來的『混種神獸』），試圖用謊言來煽動人心、用謊言來走入絕境。」最高法院表示。

西班牙檢方認為，加泰隆尼亞的獨派政府試圖透過非法的公投行動來「煽動民心」，進而「誘發社會暴亂」，迫使中央政府無法有效統治加泰地區，企圖以此達成「其實不可能實現的分離主義野望」——鑑此，西班牙中央政府才在2017年底逮捕10多名涉案的獨派官員，並以「非法挪用公款」、「瀆職」、「煽動罪」與「叛亂罪」起訴。

然而在10月14日的最高法院判決裡，法官團隊認為「加泰獨派並沒有策畫、或動用足夠定罪程度的『暴力行為』」，因此在事證不足的狀況下，「所有被告的『叛亂罪』指控，皆不成立。」

「叛亂罪無罪」的消息傳出後，巴塞隆納街頭收看判決直播的數萬獨派支持者，瞬時歡欣鼓舞、高聲慶祝，誰知氣氛接著卻急轉直下，「但『非法挪用公款罪』有罪、『瀆職罪』有罪、『煽動罪』也有罪。」

根據法院判決，被定罪的9名大老，各自被判處9~13年的有期徒刑，其中力主公投進行、本身也是強硬獨派的前加泰隆尼亞自治政府副主席——容克拉斯——刑期最重，被判處13年有期徒刑。儘管他在「1-O公投」後就已被逮捕，收押至今已長達712天，但最快也要等到2026年6月才有機會申請假釋。

容克拉斯等人獲判重罪的消息，讓巴塞隆納的獨派集會群情激憤，大怒的群眾於是湧向街頭——一部份人開始封鎖公路；另一部分則在在鐵軌上堆疊、焚燒雜物，阻礙高鐵運作；但剩下的數萬人則集結湧向巴塞隆納的普拉特國際機場（BCN），除了成功封鎖聯外公路外，人群更一度佔領航廈大廳，迫使機場癱瘓、至少110架次航班起降因而取消。

針對高鐵封鎖與機場佔領，加泰隆尼亞自治警隊（Mossos d'Esquadra，在獨立公投中聽命獨派政府，但後來卻被中央接管、架空、重組的警察部隊之一）也多次發動鎮壓衝鋒，並與示威群眾大打出手——之中，一名22歲的示威者被警方的橡膠子彈打碎眼珠、永久失明——各區通報亦有多人被捕、百餘人受傷。

雖然加泰獨派表示，普拉特國際機場的癱瘓行動，是參考「香港反送中」的示威手法，其串聯平台則自稱為「民主海嘯」（Tsunami Democràtic）；但比較特別的是，該機場與巴塞隆納港都屬於中央政府的直轄資產，在「1-O」公投之前，馬德里方面就曾多次威脅要封鎖加泰隆尼亞，因此本回加獨針對機場行事，也多少帶有「挑戰中央權威」的態度。

許多西班牙的統派意見認為，容克拉斯等獨派一直把「革命建國」放在嘴上說，但要搞革命那有不流血不流汗的？如今因此獲罪入獄，豈不是「剛好」而已？加泰隆尼亞人既不承認西班牙的統治主權與法治，那又憑什麼高喊「司法不公」？

但加泰獨派與部份西班牙自由派的意見卻認為，加泰隆尼亞的統獨爭議，「從頭到尾都是無法單講字面法律的『政治問題』」。各種定罪，瀆職、非法挪用公款、藐視法庭，都屬於合理範圍；叛亂罪無罪，亦是準確；但真正有疑義的，卻是針對「煽動罪」的政治定義。

西班牙大報《國家報》的社論就認為，在缺乏策畫暴力的直接證據下，煽動罪已是僅次於叛亂罪的最重罪行，但司法系統與加泰隆尼亞民間對於「煽動」的定義，卻有巨大的落差。

法院認為容克拉斯等人「煽動暴亂行為與反政府主張」；但獨派意見卻認為，獨派團體主張的，始終都是和平理性非暴力的不合作路線，所謂的「煽動」只是呼籲人民守護投票，走上街頭發聲群眾意志的訴求。如果不是中央派出的國家警察阻止投票、查扣票箱、攻擊票務人員與投票群眾，「各種暴力行為根本都不會發生。」因此政府講的失序、暴亂、反政府行動，都是省略掉被動語態的爭議言論，「西班牙中央連給加泰隆尼亞人合法投票的機會都拒絕，究竟憑什麼指責我們『反政府』？」

《國家報》的社論認為，加泰隆尼亞的統獨矛盾「是政治問題，只能政治解決」，因此呼籲西班牙國王菲利普六世（Felipe VI）與首相桑切斯（Pedro Sanchez），或許可以考慮用「特赦」快刀斬亂麻，一方面化解加泰民間「政治入獄」、製造「獨派烈士」的危機，一方面也能加速中央地方的和解溝通進程，展示出桑切斯新政府的不同手段與自由派姿態（當時鎮壓獨立公投的，是人民黨的保守派前首相拉荷義；但人民黨政府，後來已被不信任案拉垮下台）。

但「特赦」路線貌似容易，實際運行起來，卻充滿了算計陷阱——像是國王菲利普六世，在獨立公投期間就一直直白、不留情面地譴責加泰獨派「陰謀顛覆國家」，要能說服王室改變立場、和解介入，似乎有一定難度；同時，雖然桑切斯與他的社會工人黨「對於加泰問題相對溫和」，但中央政府「守護主權，不容分裂」的立場卻不太有讓步的空間。

此外，桑切斯目前正因選後組閣失敗，而受迫要於11月10日舉行國會重新選舉；選前敏感時機，他幾乎沒有政治籌碼，足以冒險特赦或與獨派主動和解。因此14日判決出爐後，首相也只能強調「尊重判決，法律之前人人平等。」

另一方面，在本次判決中，雖然作為自治政府副主席的容克拉斯刑期最重；但真正的「1-O公投主謀」——前加泰隆尼亞自治政府主席，普吉德蒙（Carles Puigdemont）——卻也被法院點名，指控他「背叛民眾，自己跑到國外、跳船逃命」。

普吉德蒙在2017年公投後，雖曾宣布「加泰隆尼亞建國獨立」，但獨立宣言不僅沒被國際承認，在西班牙政府凍結加泰自治權、派出部隊接管政權後，普吉德蒙也連夜逃到比利時的布魯塞爾，展開流亡至今。

西班牙檢方表示，在最高法院判決出爐後，他們已即刻重新啟動了針對普吉德蒙的「歐洲通緝令」。但普吉德蒙會否就逮？歐盟與比利時又該以什麼立場回應西班牙的「政治捕抓」？各種問題與爭議也都連動著容克拉斯等人的「特赦」可能性。

目前加泰隆尼亞議會、自治政府都已表達了「堅決反對最高法院『政治追殺』」的立場，現任加泰政府主席多拉（Quim Torra）也請求與首相、國王「緊急會面」，試圖解決這場政治危機。

與此同時，一向支持加泰隆尼亞民族自決，並絲毫不掩飾獨派立場的世界級足球名帥、英超曼城隊總教練瓜迪奧拉（Pep Guardiola），亦向《BBC》等國際媒體發出嚴正聲明：「在威權壓迫中止前、

在我們找到一個和平且民主的解決共識前——加泰隆尼亞人的抗爭，永遠不會結束。」